var lafe = [
    {id:1, titulo:'Dios', preguntas:[
            {id:1,pregunta:'¿Cuántos dioses hay?',respuesta:'',versiculo:'Efesios 4:6',contenido:''},
            {id:2,pregunta:'¿Cuál es la naturaleza de Dios?',respuesta:'',versiculo:'S. Juan 4:24',contenido:''},
            {id:3,pregunta:'¿Cuáles son tas tres personas de la Trinidad?',respuesta:'',versiculo:'2 Corintios 13:14',contenido:''},
            {id:4,pregunta:'¿Como es el carácter de Dios?',respuesta:'',versiculo:'1 Juan 4:8',contenido:''},
            {id:5,pregunta:'¿Cómo nos considera Dios?',respuesta:'',versiculo:'1 Juan 3:1,2',contenido:''},
            {id:6,pregunta:'¿Se preocupa Dios por nuestros problemas?',respuesta:'',versiculo:'Salmos 40:1-3',contenido:''},
        ],
        compromisos:[
            {id:1,pregunta:'Respetar el nombre de Dios',acepta:false,versiculo:'Éxodo 20:7',contenido:'No tomarás el nombre de Jehová, tu Dios, en vano, porque no dará por inocente Jehová al que tome su nombre en vano.'},
            {id:2,pregunta:'Obedecer a Dios',acepta:false,versiculo:'Hechos 5:29',contenido:'Respondiendo Pedro y los apóstoles, dijeron: —Es necesario obedecer a Dios antes que a los hombres.'},
            {id:3,pregunta:'Poner a Dios en primer lugar',acepta:false,versiculo:'S. Mateo 6:33',contenido:'Buscad primeramente el reino de Dios y su justicia, y todas estas cosas os serán añadidas.'},
            {id:4,pregunta:'Amar a Dios de todo corazón',acepta:false,versiculo:'S. Mateo 22:37',contenido:'Jesús le dijo: —“Amarás al Señor tu Dios con todo tu corazón, con toda tu alma y con toda tu mente.”'},
        ]},
    {id:2, titulo:'La santa biblia',preguntas:[
            {id:1,pregunta:'¿Quién reveló la Santa Escritura?',respuesta:'',versiculo:'2 Timoteo 3:16',contenido:''},
            {id:2,pregunta:'¿Quiénes recibieron la revelación?',respuesta:'',versiculo:'Hebreos 1:1',contenido:''},
            {id:3,pregunta:'¿A qué se compara la Santa Biblia?',respuesta:'',versiculo:'Salmos 119:105',contenido:''},
            {id:4,pregunta:'¿Qué beneficio proporciona el estudio de la Santa Biblia?',respuesta:'',versiculo:'2 Timoteo 3:15-17',contenido:''},
            {id:5,pregunta:'¿Qué bendiciones da la Santa Biblia?',respuesta:'',versiculo:'Romanos 15:4',contenido:''},
            {id:6,pregunta:'¿Cuánto tiempo perdurará la Santa Biblia?',respuesta:'',versiculo:'Isaías 40:8',contenido:''},
    ],
    compromisos:[
            {id:1,pregunta:'Tener una Santa Biblia y leerla todos los días',acepta:false,versiculo:'Deuteronomio 17:19',contenido:'Lo tendrá consigo y lo leerá todos los días de su vida, para que aprenda a temer a Jehová, su Dios, guardando todas las palabras de esta Ley y estos estatutos, y poniéndolos por obra.'},
            {id:2,pregunta:'Escudriñarla asiduamente',acepta:false,versiculo:'S. Juan 5:39',contenido:'Escudriñad las Escrituras, porque a vosotros os parece que en ellas tenéis la vida eterna, y ellas son las que dan testimonio de mí;'},
            {id:3,pregunta:'Aceptarla con gozo y alegría',acepta:false,versiculo:'Jeremías 15:16',contenido:'Fueron halladas tus palabras,y yo las comí. Tu palabra me fue por gozoy por alegría de mi corazón; porque tu nombre se invocó sobre mí, Jehová, Dios de los ejércitos.'},
            {id:4,pregunta:'Practicar ardientemente sus enseñanzas',acepta:false,versiculo:'Apocalipsis 1:3',contenido:'Bienaventurado el que lee y los que oyen las palabras de esta profecía, y guardan las cosas en ella escritas, porque el tiempo está cerca.'},
    ]},
    {id:3, titulo:'La oración y la fe',preguntas:[
            {id:1,pregunta:'¿Cómo nos comunicamos con Dios?',respuesta:'',versiculo:'Daniel 9:3',contenido:''},
            {id:2,pregunta:'¿Qué es la oración?',respuesta:'',versiculo:'1 Samuel 1:9-15',contenido:''},
            {id:3,pregunta:'¿Cuánto poder tiene la oración sincera?',respuesta:'',versiculo:'Santiago 5:16',contenido:''},
            {id:4,pregunta:'¿En nombre de quién debemos orar?',respuesta:'',versiculo:'S. Juan 14:13',contenido:''},
            {id:5,pregunta:'¿Contesta Dios las oraciones?',respuesta:'',versiculo:'S. Mateo 7:7-11',contenido:''},
            {id:6,pregunta:'¿Qué es la fe?',respuesta:'',versiculo:'Hebreos 11:1,6',contenido:''},
            {id:7,pregunta:'¿Cómo se desarrolla, la fe?',respuesta:'',versiculo:'Romanos 10:17',contenido:''},
    ],
    compromisos:[
            {id:1,pregunta:'Orar tres veces al día',acepta:false,versiculo:'Salmos 55:17',contenido:'En la tarde, al amanecer y al mediodía oraré y clamaré, y él oirá mi voz.'},
            {id:2,pregunta:'Practicar la oración privada',acepta:false,versiculo:'S. Mateo 6:6',contenido:'Pero tú, cuando ores, entra en tu cuarto, cierra la puerta y ora a tu Padre que está en secreto; y tu Padre, que ve en lo secreto, te recompensará en público.'},
            {id:3,pregunta:'Pedir cosas convenientes',acepta:false,versiculo:'Santiago 4:3',contenido:'Pedís, pero no recibís, porque pedís mal, para gastar en vuestros deleites.'},
            {id:4,pregunta:'Pedir con fe',acepta:false,versiculo:'S. Mateo 21:22',contenido:'Y todo lo que pidáis en oración, creyendo, lo recibiréis.'},
    ]},
    {id:4, titulo:'La segunda venida de Jesus',preguntas:[
            {id:1,pregunta:'¿Qué maravillosa promesa hizo Jesús?',respuesta:'',versiculo:'Juan 14:1-3',contenido:''},
            {id:2,pregunta:'¿Cómo debemos considerar esta promesa?',respuesta:'',versiculo:'Tito 2:1',contenido:''},
            {id:3,pregunta:'¿En qué forma regresará Jesús?',respuesta:'',versiculo:'S. Mateo 24:30',contenido:''},
            {id:4,pregunta:'¿Cuántos verán su glorioso advenimiento?',respuesta:'',versiculo:'Apocalipsis 1:7',contenido:''},
            {id:5,pregunta:'¿Cuál es el objeto de la venida de Jesús?',respuesta:'',versiculo:'S. Mateo 16:27',contenido:''},
            {id:6,pregunta:'¿Qué sucederá con los muertos justos?',respuesta:'',versiculo:'1 Tes. 4:13-16',contenido:''},
            {id:7,pregunta:'¿Qué ocurrirá con todos los justos?',respuesta:'',versiculo:'1 Tes. 4:17',contenido:''},
    ],
    compromisos:[
            {id:1,pregunta:'Amar la venida de Jesús',acepta:false,versiculo:'2 Timoteo 4:8',contenido:'Por lo demás, me está reservada la corona de justicia, la cual me dará el Señor, juez justo, en aquel día; y no solo a mí, sino también a todos los que aman su venida.'},
            {id:2,pregunta:'Prepararme para estar listo',acepta:false,versiculo:'1 Juan 3:2,3',contenido:'2. Amados, ahora somos hijos de Dios y aún no se ha manifestado lo que hemos de ser; pero sabemos que cuando él se manifieste, seremos semejantes a él, porque lo veremos tal como él es. 3. Y todo aquel que tiene esta esperanza en él, se purifica a sí mismo, así como él es puro.'},
            {id:3,pregunta:'Ayudar en la predicación del Evangelio',acepta:false,versiculo:'S. Mateo 24:14',contenido:'Y será predicado este evangelio del Reino en todo el mundo, para testimonio a todas las naciones, y entonces vendrá el fin.'},
    ]},
    {id:5, titulo:'Los señales de la venida de Jesus',preguntas:[
            {id:1,pregunta:'¿Qué preguntaron los discípulos de Jesús?',respuesta:'',versiculo:'S. Mateo 24:3',contenido:''},
            {id:2,pregunta:'¿Se sabe la fecha del regreso de Jesús?',respuesta:'',versiculo:'S. Mateo 24:36',contenido:''},
            {id:3,pregunta:'¿Estamos en tinieblas respecto a la venida de Jesús?',respuesta:'',versiculo:'1 Tesalonicenses 5:1-4',contenido:''},
            {id:4,pregunta:'¿Qué señales predijo Jesús?',respuesta:'',versiculo:'S. Mateo 24:6, 7',contenido:''},
            {id:5,pregunta:'¿Qué condiciones sociales prevalecerían?',respuesta:'',versiculo:'Santiago 5:1-5',contenido:''},
            {id:6,pregunta:'¿Cuál sería la condición moral de la humanidad?',respuesta:'',versiculo:'2 Timoteo 3:1-5',contenido:''},
            {id:7,pregunta:'¿Qué ocurriría con la ciencia?',respuesta:'',versiculo:'Daniel 12:4',contenido:''},
            {id:8,pregunta:'¿Qué señales se verían en los astros?',respuesta:'',versiculo:'S. Mateo 24:29',contenido:''},
    ],
    compromisos:[
            {id:1,pregunta:'Estar atento a las señales de los tiempos',acepta:false,versiculo:'S. Lucas 21:28-31',contenido:'28. Cuando estas cosas comiencen a suceder, erguíos y levantad vuestra cabeza, porque vuestra redención está cerca. 29. También les dijo una parábola: «Mirad la higuera y todos los árboles. 30. Cuando veis que ya brotan, sabéis por vosotros mismos que el verano está cerca. 31. Así también vosotros, cuando veáis que suceden estas cosas, sabed que está cerca el reino de Dios.'},
            {id:2,pregunta:'Velar y estar apercibido',acepta:false,versiculo:'S. Mateo 24:42,44',contenido:'42. Velad, pues, porque no sabéis a qué hora ha de venir vuestro Señor. 43. Pero sabed esto, que si el padre de familia supiera a qué hora el ladrón habría de venir, velaría y no lo dejaría entrar en su casa. 44. Por tanto, también vosotros estad preparados, porque el Hijo del hombre vendrá a la hora que no pensáis.'},
    ]},
    {id:6, titulo:'El origen del pecado',preguntas:[
            {id:1,pregunta:'¿Dónde y cuándo comenzó el pecado?',respuesta:'',versiculo:'Apocalipsis 12:7-10',contenido:''},
            {id:2,pregunta:'¿En quién se originó el pecado?',respuesta:'',versiculo:'Ezequiel 28:14-17',contenido:''},
            {id:3,pregunta:'¿Qué señal de obediencia dio Dios a Adán y Eva?',respuesta:'',versiculo:'Génesis 2:15-17',contenido:''},
            {id:4,pregunta:'¿En qué consistió el primer pecado?',respuesta:'',versiculo:'Génesis 3:1-6',contenido:''},
            {id:5,pregunta:'¿Qué es pecado?',respuesta:'',versiculo:'1 Juan 3:4',contenido:''},
            {id:6,pregunta:'¿A quién se somete el pecador?',respuesta:'',versiculo:'1 Juan 3:8',contenido:''},
            {id:7,pregunta:'¿Cuál es el resultado final del pecado?',respuesta:'',versiculo:'Romanos 6:23',contenido:''},
    ],
    compromisos:[
            {id:1,pregunta:'Resistir a Satanás en nombre de Dios',acepta:false,versiculo:'Santiago 4:7',contenido:'Someteos, pues, a Dios; resistid al diablo, y huirá de vosotros.'},
            {id:2,pregunta:'No transigir con el pecado',acepta:false,versiculo:'Romanos 6:12',contenido:'No reine, pues, el pecado en vuestro cuerpo mortal, de modo que lo obedezcáis en sus apetitos;'},
            {id:3,pregunta:'Vencer con la ayuda de Jesús',acepta:false,versiculo:'Romanos 8:37',contenido:'Antes, en todas estas cosas somos más que vencedores por medio de aquel que nos amó.'},
    ]},
    {id:7, titulo:'La salvación',preguntas:[
            {id:1,pregunta:'¿Cuál es la consecuencia final del pecado?',respuesta:'',versiculo:'Romanos 5:12',contenido:''},
            {id:2,pregunta:'¿Puede el hombre resolver el problema del pecado?',respuesta:'',versiculo:'Jeremías 2:22',contenido:''},
            {id:3,pregunta:'¿Qué provisión hizo Dios para salvar al hombre?',respuesta:'',versiculo:'S. Juan 3:16',contenido:''},
            {id:4,pregunta:'¿Cómo describió Jesús su misión?',respuesta:'',versiculo:'S. Lucas 19:10',contenido:''},
            {id:5,pregunta:'¿Cometió Jesús algún pecado?',respuesta:'',versiculo:'Hebreos 4:15',contenido:''},
            {id:6,pregunta:'¿Cómo pagó Jesús la deuda del hombre?',respuesta:'',versiculo:'Isaías 53:3-7',contenido:''},
            {id:7,pregunta:'¿Qué acto aseguró nuestra salvación?',respuesta:'',versiculo:'1 Corintios 15:20-22',contenido:''},
    ],
    compromisos:[
            {id:1,pregunta:'Creer en Jesús',acepta:false,versiculo:'Hechos 16:30,31',contenido:'30. Los sacó y les dijo: —Señores, ¿qué debo hacer para ser salvo?  31. Ellos dijeron: —Cree en el Señor Jesucristo, y serás salvo tú y tu casa.'},
            {id:2,pregunta:'Aceptarlo como único Salvador',acepta:false,versiculo:'Hechos 4:12',contenido:'12. Y en ningún otro hay salvación, porque no hay otro nombre bajo el cielo, dado a los hombres, en que podamos ser salvos.'},
            {id:3,pregunta:'Abrirle la puerta del corazón',acepta:false,versiculo:'Apocalipsis 3:20',contenido:'Yo estoy a la puerta y llamo; si alguno oye mi voz y abre la puerta, entraré a él y cenaré con él y él conmigo.'},
    ]},
    {id:8, titulo:'El perdón de pecados',preguntas:[
            {id:1,pregunta:'¿Gracias a quién y a qué somos salvos?',respuesta:'',versiculo:'1 Pedro 2:24',contenido:''},
            {id:2,pregunta:'¿Cuánto cuesta la salvación?',respuesta:'',versiculo:'Romanos 3:24',contenido:''},
            {id:3,pregunta:'¿Qué reconocimiento sincero debe experimentar el pecador?',respuesta:'',versiculo:'S. Lucas 18:10-14',contenido:''},
            {id:4,pregunta:'¿Qué sentimiento profundo es indispensable?',respuesta:'',versiculo:'Hechos 2:37-38',contenido:''},
            {id:5,pregunta:'¿Qué se debe hacer con los pecados?',respuesta:'',versiculo:'Salmos 32:3-5',contenido:''},
            {id:6,pregunta:'¿Qué maravilloso ofrecimiento hace Dios?',respuesta:'',versiculo:'Isaías 1:18',contenido:''},
            {id:7,pregunta:'¿Cuan completo es el perdón Divino?',respuesta:'',versiculo:'Isaías 43:25',contenido:''},
    ],
    compromisos:[
            {id:1,pregunta:'Arrepentirme de todo corazón',acepta:false,versiculo:'Hechos 3:19',contenido:'Así que, arrepentíos y convertíos para que sean borrados vuestros pecados; para que vengan de la presencia del Señor tiempos de consuelo,'},
            {id:2,pregunta:'Confesar todos los pecados',acepta:false,versiculo:'1 Juan 1:9',contenido:'Si confesamos nuestros pecados, él es fiel y justo para perdonar nuestros pecados y limpiarnos de toda maldad.'},
            {id:3,pregunta:'Experimentar la conversión',acepta:false,versiculo:'Ezequiel 36:25-27',contenido:'25. Esparciré sobre vosotros agua limpia y seréis purificados de todas vuestras impurezas, y de todos vuestros ídolos os limpiaré. 26. Os daré un corazón nuevo y pondré un espíritu nuevo dentro de vosotros. Quitaré de vosotros el corazón de piedra y os daré un corazón de carne. 27. Pondré dentro de vosotros mi espíritu, y haré que andéis en mis estatutos y que guardéis mis preceptos y los pongáis por obra.'},
    ]},
    {id:9, titulo:'El bautismo',preguntas:[
            {id:1,pregunta:'¿Quién mandó bautizar?',respuesta:'',versiculo:'S. Mateo 28:18-20',contenido:''},
            {id:2,pregunta:'¿Cuál es la forma correcta de bautizar?',respuesta:'',versiculo:'S. Mateo 3:13-16',contenido:''},
            {id:3,pregunta:'¿Es indispensable el bautismo para salvarse?',respuesta:'',versiculo:'S. Marcos 16:16',contenido:''},
            {id:4,pregunta:'¿Qué dos maravillosas bendiciones se reciben con el bautismo?',respuesta:'',versiculo:'Hechos 2:38',contenido:''},
            {id:5,pregunta:'¿A qué institución divina se unen los bautizados?',respuesta:'',versiculo:'Hechos 2:41, 42, 47',contenido:''},
            {id:6,pregunta:'¿Qué gloriosa experiencia obtiene el bautizado?',respuesta:'',versiculo:'Romanos 6:4',contenido:''},
    ],
    compromisos:[
            {id:1,pregunta:'Creer en el Señor Jesús',acepta:false,versiculo:'Hechos 8:37',contenido:'Felipe dijo: —Si crees de todo corazón, bien puedes. Él respondiendo, dijo: —Creo que Jesucristo es el Hijo de Dios.'},
            {id:2,pregunta:'Abandonar el pecado',acepta:false,versiculo:'Romanos 6:11-13',contenido:'11. Así también vosotros consideraos muertos al pecado, pero vivos para Dios en Cristo Jesús, Señor nuestro. 12. No reine, pues, el pecado en vuestro cuerpo mortal, de modo que lo obedezcáis en sus apetitos; 13. ni tampoco presentéis vuestros miembros al pecado como instrumentos de iniquidad, sino presentaos vosotros mismos a Dios como vivos de entre los muertos, y vuestros miembros a Dios como instrumentos de justicia.'},
            {id:3,pregunta:'Pedir el santo bautismo',acepta:false,versiculo:'Hechos 8:35-38',contenido:'35. Entonces Felipe, abriendo su boca y comenzando desde esta escritura, le anunció el evangelio de Jesús. 36. Yendo por el camino llegaron a un lugar donde había agua, y dijo el eunuco: —Aquí hay agua, ¿qué impide que yo sea bautizado? 37. Felipe dijo: —Si crees de todo corazón, bien puedes. Él respondiendo, dijo: —Creo que Jesucristo es el Hijo de Dios. 38. Mandó parar el carro; y descendieron ambos al agua, Felipe y el eunuco, y lo bautizó.'},
            {id:4,pregunta:'Responder prestamente al llamado de Dios',acepta:false,versiculo:'Hebreos 3:15',contenido:'Por lo cual dice: «Si oís hoy su voz, no endurezcáis vuestros corazonescomo en la provocación.'},
    ]},
    {id:10, titulo:'El juicio',preguntas:[
            {id:1,pregunta:'¿Sobre qué hará Dios el juicio?',respuesta:'',versiculo:'Eclesiastés 12:14',contenido:''},
            {id:2,pregunta:'¿Cuántos comparecerán ante el juicio?',respuesta:'',versiculo:'2 Corintios 5:10',contenido:''},
            {id:3,pregunta:'¿Quién es el juez?',respuesta:'',versiculo:'S. Juan 5:22',contenido:''},
            {id:4,pregunta:'¿Dónde están registradas nuestras acciones?',respuesta:'',versiculo:'Apocalipsis 20:12',contenido:''},
            {id:5,pregunta:'¿Quiénes son los testigos?',respuesta:'',versiculo:'S. Mateo 18:10',contenido:''},
            {id:6,pregunta:'¿Quién es el abogado?',respuesta:'',versiculo:'1 Juan 2:1',contenido:''},
            {id:7,pregunta:'¿Por cuál código seremos juzgados?',respuesta:'',versiculo:'Santiago 2:12',contenido:''},
            {id:8,pregunta:'¿Cuál será la sentencia?',respuesta:'',versiculo:'S. Mateo 25:31-46',contenido:''},
    ],
    compromisos:[
            {id:1,pregunta:'Creer y obedecer a Jesús',acepta:false,versiculo:'S. Juan 5:24',contenido:'De cierto, de cierto os digo: El que oye mi palabra y cree al que me envió tiene vida eterna, y no vendrá a condenación, sino que ha pasado de muerte a vida.'},
            {id:2,pregunta:'Temer a Dios y guardar sus mandamientos',acepta:false,versiculo:'Eclesiastés 12:13',contenido:'El fin de todo el discurso que has oído es: Teme a Dios y guarda sus mandamientos, porque esto es el todo del hombre.'},
    ]},
    {id:11, titulo:'La santa ley de Dios',preguntas:[
            {id:1,pregunta:'¿Quién y como escribió la santa ley?',respuesta:'',versiculo:'Éxodo 31:18',contenido:''},
            {id:2,pregunta:'¿Qué revela la santa ley?',respuesta:'',versiculo:'1 Juan 3:4',contenido:''},
            {id:3,pregunta:'¿A quién nos conduce la ley?',respuesta:'',versiculo:'Calatas 3:24',contenido:''},
            {id:4,pregunta:'Los Diez Mandamientos.',respuesta:'',versiculo:'Éxodo 20:3-17',contenido:''},
            {id:5,pregunta:'¿Cuál fue la actitud de Jesús hacia la ley?',respuesta:'',versiculo:'S. Juan 15:10',contenido:''},
            {id:6,pregunta:'¿Realizó cambios Jesús en los mandamientos?',respuesta:'',versiculo:'S. Mateo 5:17, 18',contenido:''},
            {id:7,pregunta:'¿Puede alguien cambiar los santos mandamientos?',respuesta:'',versiculo:'Eclesiastés 3:14',contenido:''},
    ],
    compromisos:[
            {id:1,pregunta:'Amar a Dios y guardar su ley',acepta:false,versiculo:'S. Juan 14:15',contenido:'Si me amáis, guardad mis mandamientos.'},
            {id:2,pregunta:'Guardar los mandamientos',acepta:false,versiculo:'Salmos 119:44',contenido:'Guardaré tu Ley siempre, para siempre y eternamente. '},
            {id:3,pregunta:'Respetar todos los mandamientos',acepta:false,versiculo:'Santiago 2:10',contenido:'porque cualquiera que guarde toda la Ley, pero ofenda en un punto, se hace culpable de todos, '},
    ]},
    {id:12, titulo:'El día de descanso',preguntas:[
            {id:1,pregunta:'¿Cuál es el día de descanso según la ley de Dios?',respuesta:'',versiculo:'Éxodo 20:8-11',contenido:''},
            {id:2,pregunta:'¿Para beneficio de quién se dio el sábado?',respuesta:'',versiculo:'S. Marcos 2:27',contenido:''},
            {id:3,pregunta:'¿Quién instituyó el sábado, y cuándo lo hizo?',respuesta:'',versiculo:'Génesis 2:1-3',contenido:''},
            {id:4,pregunta:'¿Qué día respetó nuestro Señor Jesucristo?',respuesta:'',versiculo:'S. Lucas 4:16',contenido:''},
            {id:5,pregunta:'¿Qué día guardaba la Virgen María?',respuesta:'',versiculo:'S. Lucas 23:56',contenido:''},
            {id:6,pregunta:'¿Qué día respetaban los apóstoles?',respuesta:'',versiculo:'Hechos 17:2',contenido:''},
            {id:7,pregunta:'¿Qué día se guardará en el cielo?',respuesta:'',versiculo:'Isaías 66:22, 23',contenido:''},
    ],
    compromisos:[
            {id:1,pregunta:'Tener cuidado de no profanar el sábado',acepta:false,versiculo:'Isaías 56:2',contenido:'Bienaventurado el hombre que hace esto, el hijo del hombre que lo abraza: que guarda el sábado para no profanarlo, y que guarda su mano de hacer lo malo.'},
            {id:2,pregunta:'Venerar el sábado, haciendo la voluntad de Dios',acepta:false,versiculo:'Isaías 58:13-14',contenido:'13. Si retraes del sábado tu pie, de hacer tu voluntad en mi día santo, y lo llamas “delicia”, “santo”, “glorioso de Jehová”, y lo veneras,no andando en tus propios caminos ni buscando tu voluntadni hablando tus propias palabras, 14. entonces te deleitarás en Jehová. Yo te haré subir sobre las alturasde la tierra y te daré a comerla heredad de tu padre Jacob. La boca de Jehová lo ha hablado.'},
            {id:3,pregunta:'Obedecer a Dios antes que a los hombres',acepta:false,versiculo:'Hechos 5:29',contenido:'Respondiendo Pedro y los apóstoles, dijeron: —Es necesario obedecer a Dios antes que a los hombres.'},
    ]},
    {id:13, titulo:'Guardar el Sábado',preguntas:[
            {id:1,pregunta:'¿Qué hizo Dios con el sábado?',respuesta:'',versiculo:'Génesis 2:1-3',contenido:''},
            {id:2,pregunta:'¿En qué día se deben hacer los preparativos?',respuesta:'',versiculo:'Éxodo 16:22, 23',contenido:''},
            {id:3,pregunta:'¿Cuándo comienza el sábado?',respuesta:'',versiculo:'Levítico 23:32',contenido:''},
            {id:4,pregunta:'¿De qué hay que abstenerse el sábado?',respuesta:'',versiculo:'Éxodo 20:10',contenido:''},
            {id:5,pregunta:'¿Dónde hay que asistir el sábado?',respuesta:'',versiculo:'S. Lucas 4:16',contenido:''},
            {id:6,pregunta:'¿Qué se puede hacer el sábado?',respuesta:'',versiculo:'S. Mateo 12:12',contenido:''},
            {id:7,pregunta:'¿Qué promesa hace Dios al que es fiel?',respuesta:'',versiculo:'Salmos 37:25',contenido:''},
            {id:8,pregunta:'¿Qué protección brindará Dios a quien le obedece?',respuesta:'',versiculo:'Deuteronomio 11:13-15',contenido:''},
    ],
    compromisos:[
            {id:1,pregunta:'Obedecer fielmente lo que Dios manda.',acepta:false,versiculo:'Santiago 4:17',contenido:'El que sabe hacer lo bueno y no lo hace, comete pecado.'},
            {id:2,pregunta:'Confiar plenamente en Jesús.',acepta:false,versiculo:'Filipenses 4:13',contenido:'Todo lo puedo en Cristo que me fortalece.'},
    ]},
    {id:14, titulo:'La muerte',preguntas:[
            {id:1,pregunta:'¿Quién creó al hombre y cómo lo hizo?',respuesta:'',versiculo:'Génesis 1:27; 2:7',contenido:''},
            {id:2,pregunta:'¿Qué es la muerte?',respuesta:'',versiculo:'Eclesiastés 12:7',contenido:''},
            {id:3,pregunta:'¿A qué compara Jesús la muerte?',respuesta:'',versiculo:'S. Juan 11:11, 13',contenido:''},
            {id:4,pregunta:'¿Sabe algo quien ha muerto?',respuesta:'',versiculo:'Eclesiastés 9:5,6',contenido:''},
            {id:5,pregunta:'¿Qué ocurre con el "alma"?',respuesta:'',versiculo:'Ezequiel 18:4',contenido:''},
            {id:6,pregunta:'¿Debemos consultar a los muertos?',respuesta:'',versiculo:'Deuteronomio. 18:10,11',contenido:''},
    ],
    compromisos:[
            {id:1,pregunta:'Consolarme en la esperanza de la resurrección.',acepta:false,versiculo:'1 Tes. 4:13-18',contenido:'13. Tampoco queremos, hermanos, que ignoréis acerca de los que duermen, para que no os entristezcáis como los otros que no tienen esperanza. 14. Si creemos que Jesús murió y resucitó, así también traerá Dios con Jesús a los que durmieron en él. 15. Por lo cual os decimos esto en palabra del Señor: que nosotros que vivimos, que habremos quedado hasta la venida del Señor, no precederemos a los que durmieron. 16. El Señor mismo, con voz de mando, con voz de arcángel y con trompeta de Dios, descenderá del cielo. Entonces, los muertos en Cristo resucitarán primero. 17. Luego nosotros, los que vivimos, los que hayamos quedado, seremos arrebatados juntamente con ellos en las nubes para recibir al Señor en el aire, y así estaremos siempre con el Señor. 18. Por tanto, alentaos los unos a los otros con estas palabras.'},
            {id:2,pregunta:'Creer en Jesús',acepta:false,versiculo:'S. Juan 11:25',contenido:'Le dijo Jesús: —Yo soy la resurrección y la vida; el que cree en mí, aunque esté muerto, vivirá. ”'},
            {id:3,pregunta:'Perseverar hasta lograr la inmortalidad que Dios nos dará.',acepta:false,versiculo:'Romanos 2:7',contenido:'vida eterna a los que, perseverando en hacer el bien, buscan gloria, honra e inmortalidad;'},
    ]},
    {id:15, titulo:'La Iglesia',preguntas:[
            {id:1,pregunta:'¿Quién fundó la iglesia cristiana?',respuesta:'',versiculo:'S. Mateo 16:16-18',contenido:''},
            {id:2,pregunta:'¿Quién es el fundamento de la iglesia?',respuesta:'',versiculo:'Efesios 2:20',contenido:''},
            {id:3,pregunta:'¿Quiénes son los dirigentes de la iglesia?',respuesta:'',versiculo:'Efesios 4:11, 12',contenido:''},
            {id:4,pregunta:'¿Cuál es la triple misión de la iglesia?',respuesta:'',versiculo:'S. Mateo 4:23',contenido:''},
            {id:5,pregunta:'¿Cómo debe gobernarse la iglesia?',respuesta:'',versiculo:'Hechos 6:1-4',contenido:''},
            {id:6,pregunta:'¿Qué ejemplo debe seguir la iglesia?',respuesta:'',versiculo:'S. Juan 13:15',contenido:''},
            {id:7,pregunta:'¿Cuál será la norma de conducta de la Iglesia?',respuesta:'',versiculo:'Apocalipsis 12:17',contenido:''},
            {id:8,pregunta:'¿Qué don poseerá la iglesia?',respuesta:'',versiculo:'Apocalipsis 19:10',contenido:''},
    ],
    compromisos:[
            {id:1,pregunta:'Unirme con la iglesia verdadera',acepta:false,versiculo:'Hechos 2:41',contenido:'Así que, los que recibieron su palabra fueron bautizados, y se añadieron aquel día como tres mil personas.'},
            {id:2,pregunta:'Permanecer fiel y firme',acepta:false,versiculo:'2 Pedro 1:10-12',contenido:'10. Por lo cual, hermanos, tanto más procurad hacer firme vuestra vocación y elección, porque haciendo estas cosas, jamás caeréis. 11. De esta manera os será otorgada amplia y generosa entrada en el reino eterno de nuestro Señor y Salvador Jesucristo. 12. Por esto, yo no dejaré de recordaros siempre estas cosas, aunque vosotros las sepáis y estéis confirmados en la verdad presente.'},
    ]},
    {id:16, titulo:'El don de profecía',preguntas:[
            {id:1,pregunta:'¿A quién revela Dios sus designios?',respuesta:'',versiculo:'Amós 3:7',contenido:''},
            {id:2,pregunta:'¿Cómo se comunica Dios con el profeta?',respuesta:'',versiculo:'Números 12:6',contenido:''},
            {id:3,pregunta:'¿Puede una mujer ser profeta?',respuesta:'',versiculo:'Joel 2:28',contenido:''},
            {id:4,pregunta:'¿Tuvo profetas la iglesia primitiva?',respuesta:'',versiculo:'1 Corintios 12:28',contenido:''},
            {id:5,pregunta:'¿Qué estaba predicho acerca del don profético en la iglesia verdadera?',respuesta:'',versiculo:'Apoc. 12:17; 19:10',contenido:''},
            {id:6,pregunta:'La promesa del don profético se cumplió en la Iglesia Adventista en la persona de la Sra. Elena G. de White.',respuesta:'',versiculo:'Ver comentario',contenido:''},
    ],
    compromisos:[
            {id:1,pregunta:'Unirme con la iglesia verdadera',acepta:false,versiculo:'Hechos 2:41',contenido:'Así que, los que recibieron su palabra fueron bautizados, y se añadieron aquel día como tres mil personas.'},
            {id:2,pregunta:'Permanecer fiel y firme',acepta:false,versiculo:'2 Pedro 1:10-12',contenido:'10. Por lo cual, hermanos, tanto más procurad hacer firme vuestra vocación y elección, porque haciendo estas cosas, jamás caeréis. 11. De esta manera os será otorgada amplia y generosa entrada en el reino eterno de nuestro Señor y Salvador Jesucristo. 12. Por esto, yo no dejaré de recordaros siempre estas cosas, aunque vosotros las sepáis y estéis confirmados en la verdad presente.'},
    ]},
    {id:17, titulo:'Las normas cristianas',preguntas:[
            {id:1,pregunta:'¿Cómo considera Dios el cuerpo humano?',respuesta:'',versiculo:'1 Corintios 6:19, 20',contenido:''},
            {id:2,pregunta:'¿En qué dos aspectos de la salud se interesa Dios?',respuesta:'',versiculo:'3 Juan 2',contenido:''},
            {id:3,pregunta:'¿Cuál es el principio básico en la alimentación?',respuesta:'',versiculo:'1 Corintios 10:31',contenido:''},
            {id:4,pregunta:'¿Qué carnes son inconvenientes?',respuesta:'',versiculo:'Levítico 11:3-20',contenido:''},
            {id:5,pregunta:'¿Porqué prescindimos de las bebidas alcohólicas?',respuesta:'',versiculo:'Proverbios 21:1',contenido:''},
            {id:6,pregunta:'¿Por qué no conviene usar tabaco, café y bebidas estimulantes?',respuesta:'',versiculo:'1 Corintios 3: 16, 1 7',contenido:''},
            {id:7,pregunta:'¿Cómo debe ser el arreglo personal?',respuesta:'',versiculo:'1 Timoteo 2:9, 10',contenido:''},
            {id:8,pregunta:'¿Por qué no asistimos a espectáculos inconvenientes?',respuesta:'',versiculo:'1 Pedro 2:21',contenido:''},
    ],
    compromisos:[
            {id:1,pregunta:'Procurar vivir una vida cristiana perfecta',acepta:false,versiculo:'S. Mateo 5:48',contenido:'Sed, pues, vosotros perfectos, como vuestro Padre que está en los cielos es perfecto. Tabla-El perdón'},
            {id:2,pregunta:'Seguir en todo el ejemplo de Jesús',acepta:false,versiculo:'1 Juan 2:6',contenido:'El que dice que permanece en él, debe andar como él anduvo.'},
    ]},
    {id:18, titulo:'El plan de Dios para la iglesia',preguntas:[
            {id:1,pregunta:'¿A quién pertenece el universo?',respuesta:'',versiculo:'Salmo 24:1',contenido:''},
            {id:2,pregunta:'¿Qué enormes riquezas posee Dios?',respuesta:'',versiculo:'Hageo 2:8',contenido:''},
            {id:3,pregunta:'¿Gracias a quién obtenemos nuestros bienes?',respuesta:'',versiculo:'Deuteronomio 8:19,18',contenido:''},
            {id:4,pregunta:'¿Qué proporción de nuestros ingresos pertenece a Dios?',respuesta:'',versiculo:'Levítico 27:30,32',contenido:''},
            {id:5,pregunta:'¿De cuánto tenemos que dar el diezmo?',respuesta:'',versiculo:'Génesis 28:20-22',contenido:''},
            {id:6,pregunta:'¿Para qué se emplea el diezmo?',respuesta:'',versiculo:'1 Corintios 9:13,14',contenido:''},
            {id:7,pregunta:'¿Qué maravillosa bendición promete Dios?',respuesta:'',versiculo:'Malaquías 3:10',contenido:''},
    ],
    compromisos:[
            {id:1,pregunta:'Ser un fiel administrador de los bienes de Dios',acepta:false,versiculo:'S. Mateo 24:14; 28:19',contenido:'24:14. Y será predicado este evangelio del Reino en todo el mundo, para testimonio a todas las naciones, y entonces vendrá el fin. 28:19. Por tanto, id y haced discípulos a todas las naciones, bautizándolos en el nombre del Padre, del Hijo y del Espíritu Santo,'},
            {id:2,pregunta:'Ser socio de Dios',acepta:false,versiculo:'Proverbios 11:24,25',contenido:'24. Hay quienes reparten y les es añadido más, y hay quienes retienen más de lo justo y acaban en la miseria. 25. El alma generosa será prosperada: el que sacie a otros será también saciado.'},
            {id:3,pregunta:'Dar con alegría',acepta:false,versiculo:'2 Corintios 9:6,7',contenido:'6. Pero esto digo: El que siembra escasamente, también segará escasamente; y el que siembra generosamente, generosamente también segará. 7. Cada uno dé como propuso en su corazón: no con tristeza ni por obligación, porque Dios ama al dador alegre.'},
    ]},
    {id:19, titulo:'La vida cristiana',preguntas:[
            {id:1,pregunta:'¿Qué cambio ocurre al aceptar a Jesús?',respuesta:'',versiculo:'2 Corintios 5:17',contenido:''},
            {id:2,pregunta:'¿Qué experiencia maravillosa tendremos?',respuesta:'',versiculo:'1 Tes. 5:23',contenido:''},
            {id:3,pregunta:'¿Cuál es la actitud correcta ante las pruebas?',respuesta:'',versiculo:'1 Pedro  4:12,13',contenido:''},
            {id:4,pregunta:'¿Cuál es el indispensable alimento espiritual diario?',respuesta:'',versiculo:'Deut. 17:19',contenido:''},
            {id:5,pregunta:'¿Cómo establecemos comunión con Dios?',respuesta:'',versiculo:'1 Pedro 4:17',contenido:''},
            {id:6,pregunta:'¿Qué día es dedicado a la adoración a Dios?',respuesta:'',versiculo:'Isaías 58:12-14',contenido:''},
            {id:7,pregunta:'¿En qué lugar se presta la adoración a Dios?',respuesta:'',versiculo:'S. Lucas 4:16',contenido:''},
            {id:8,pregunta:'¿Qué trascendental misión nos confió Dios?',respuesta:'',versiculo:'S. Mat. 24:14; 28:19',contenido:''},
            {id:9,pregunta:'¿Qué preparación esencial debemos poseer?',respuesta:'',versiculo:'1 Pedro 3:15',contenido:''},
            {id:10,pregunta:'¿Quiénes son nuestros guías humanos?',respuesta:'',versiculo:'1 Tes. 5:12,13',contenido:''},
            {id:11,pregunta:'¿Quién es nuestro guía supremo?',respuesta:'',versiculo:'Colosenses 2:6,7',contenido:''},
    ],
    compromisos:[
            {id:1,pregunta:'Con la ayuda de Dios y siguiendo a Jesús, procuraré vivir como un cristiano cabal.',acepta:false,versiculo:'S. Mateo 5:48',contenido:'Sed, pues, vosotros perfectos, como vuestro Padre que está en los cielos es perfecto. Tabla-El perdón'},
    ]},
    {id:20, titulo:'El llamado de DIOS',preguntas:[
            {id:1,pregunta:'¿Qué paso es indispensable para la salvación?',respuesta:'',versiculo:'S. Marcos 16:16',contenido:''},
            {id:2,pregunta:'¿Qué llamado dirigió Jesús a Leví?',respuesta:'',versiculo:'S. Lucas 5:27',contenido:''},
            {id:3,pregunta:'¿Cómo respondió Leví?',respuesta:'',versiculo:' Lucas 5:28)',contenido:''},
            {id:4,pregunta:'¿Qué otro tierno llamado hace Jesús?',respuesta:'',versiculo:'Apocalipsis 3:20',contenido:''},
            {id:5,pregunta:'¿Qué decisión debemos tomar ahora?',respuesta:'',versiculo:'Hechos 22:16',contenido:''},
    ],
    compromisos:[
            {id:1,pregunta:'No postergar la decisión por el Señor',acepta:false,versiculo:'Hechos 24:25',contenido:'Pero al disertar Pablo acerca de la justicia, del dominio propio y del juicio venidero, Félix se espantó y dijo: —Ahora vete, y cuando tenga oportunidad, te llamaré.'},
            {id:2,pregunta:'Junto con la familia decidirme por Dios',acepta:false,versiculo:'Josué 24:15',contenido:'Si mal os parece servir a Jehová, escogeos hoy a quién sirváis; si a los dioses a quienes sirvieron vuestros padres cuando estuvieron al otro lado del río, o a los dioses de los amorreos en cuya tierra habitáis; pero yo y mi casa serviremos a Jehová.'},
            {id:3,pregunta:'Hacer la decisión ahora mismo',acepta:false,versiculo:'Hebreos 3:15',contenido:'Por lo cual dice: "Si oís hoy su voz, no endurezcáis vuestros corazonescomo en la provocación."'},
            {id:4,pregunta:'Pedir el santo bautismo',acepta:false,versiculo:'Hechos 8:36',contenido:'Yendo por el camino llegaron a un lugar donde había agua, y dijo el eunuco: —Aquí hay agua, ¿qué impide que yo sea bautizado?'},
            {id:5,pregunta:'Confiar plenamente en Jesús',acepta:false,versiculo:'Filipenses 4:13',contenido:'Todo lo puedo en Cristo que me fortalece.'},
    ]},
];